---
description: 構成とかいいまわしとか
image: image/card/paper.png
---
# (英語)論文執筆時メモ

![](../image/card/paper.png#center)

論文執筆にあたり大事だと思ったことを箇条書きに記録。
英語論文のメモだが、日本語でも活用できるはず。

論文執筆で実験の時から考えとけばよかった、次からやってみようと思ったことも忘れないようにここに記述。

- [(英語)論文執筆時メモ](#英語論文執筆時メモ)
- [準備・文章構成](#準備文章構成)
  - [投稿先の規約をちゃんと読もう](#投稿先の規約をちゃんと読もう)
  - [構成](#構成)
    - [論文そのもの](#論文そのもの)
    - [文章](#文章)
- [執筆時](#執筆時)
  - [翻訳ソフトを活用しよう](#翻訳ソフトを活用しよう)
  - [基本的な英語論文執筆のルール](#基本的な英語論文執筆のルール)
    - [たくさん論文を読もう。査読済みの論文は文章の宝庫](#たくさん論文を読もう査読済みの論文は文章の宝庫)
    - [主語は3単語まで！それ以上にすると読みにくい](#主語は3単語までそれ以上にすると読みにくい)
    - [長い文章にしない](#長い文章にしない)
    - [略語を上手に使おう](#略語を上手に使おう)
    - [基本的に現在or過去形で書く](#基本的に現在or過去形で書く)
      - [日本語論文で見られるような受動態の使用は避ける](#日本語論文で見られるような受動態の使用は避ける)
    - [科学的でないor誇張表現は使わない](#科学的でないor誇張表現は使わない)
    - [短縮形は使わない](#短縮形は使わない)
    - [〜できない(cannot)の使い方に注意: canの使いどころ](#できないcannotの使い方に注意-canの使いどころ)
    - [強調する言葉(接続詞、副詞)の使用に気を付ける](#強調する言葉接続詞副詞の使用に気を付ける)
  - [装置の説明](#装置の説明)
    - [ものの形やサイズの説明。単位の書き方](#ものの形やサイズの説明単位の書き方)
  - [解析手法の説明の仕方](#解析手法の説明の仕方)
    - [`used`か`applied`か](#usedかappliedか)
    - [式の説明](#式の説明)
    - [図表の説明](#図表の説明)
    - [スペクトル](#スペクトル)
    - [値の評価](#値の評価)
      - [イベントの分離](#イベントの分離)
    - [校正時に複数の意見が出たとき](#校正時に複数の意見が出たとき)
  - [投稿→査読→出版まで](#投稿査読出版まで)
  - [用語について](#用語について)
    - [表記ゆれに気をつける](#表記ゆれに気をつける)
    - [簡易単語帳・言い回し集](#簡易単語帳言い回し集)
      - [参考文献](#参考文献)

# 準備・文章構成

## 投稿先の規約をちゃんと読もう

- 最近は物騒な世の中。ちょっとしたミスで二重投稿や自己盗用などといった研究不正になりかねない。

## 構成

### 論文そのもの

論文の流れは**形式として決まっている**。それから逸脱する構成をしているとRejectされやすい。

いわゆるIMRAD構成([wiki](https://ja.wikipedia.org/wiki/IMRAD)):

<!-- 1. Abstract -->
1. Introduction (導入)
2. Methods (手法)
3. Results (結果)
4. Discussion (議論, 考察)

が基本。これらに加えて、タイトルや概要をまとめた以下の構成となることが多い。

| セクション名                                           | 説明                                                                                                                                                         |
| ------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| **Title** (表題)                                       | **簡潔**で**中身わかる物**にするのが普通                                                                                                                     |
| **Abstract** (概要)                                    | **一番根気入れて書かないといけない部分**。ここで「つまらん」と判定されると読んでくれなくなるから。200--300単語程度でかくのがほとんど。                       |
| **Introduction** (導入)                                | 研究背景と自身の現状の話。研究背景はお作法的、みんなが知ってる話を書くことになるが、しっかり書かないと基礎的なことも理解してないと思われるので注意。         |
| **Methods** (Experimental setup & analysis, 手法)      | 手法について。実験のセットアップや解析手法などについて記述。ここに関しては細かくセクション分けしたりすることが多い。                                         |
| **Results** (結果)                                     | Methodの部分で説明した順番通りに解析結果を書いていく。                                                                                                       |
| **Discussion** (議論, 考察)                            | 結果から何が言えるか。場合によってはResultとDiscussionをまとめることもある。(複数分野の解析を行っていたりする時)                                             |
| **Conclusion** (Summary and remarks, まとめと将来計画) | 総括。論文の内容(特に結果と議論)をまとめる。ただしまとめるだけでは不親切。報告した事柄を受けて今後どうするかの方針等を記述する。場合によってはDiscussionとまとめる場合もある |
| **Acknowledgments** (謝辞)                             | お礼                                                                                                         |
| **Reference** (参考文献)                               | 参考文献リスト |

### 文章

**文章に一貫性を持たせる**。そうでない文章は読みにくい。

当然ながらあっちこっち話が飛んで軸がブレブレになるのでインパクトもZERO～

!!! Tip "e.g."

    - 以下、 実際の論文のイントロを例にしてみてみる。
    - ただし文章の流れがわかるように記号を振っています。
    - 引用元: [E. Aprile et al. (XENON Collaboration) Phys. Rev. Lett. 131, 041003 – Published 28 July 2023](https://journals.aps.org/prl/abstract/10.1103/PhysRevLett.131.041003)
    
    > (A) Astrophysical and cosmological observations indicate
    > the existence of a massive, non-luminous, non-relativistic
    > and non-baryonic dark matter (DM) component of the
    > Universe [1]. (B) One well-motivated class of DM candi-dates 
    > is weakly interacting massive particles (WIMPs),
    > (B1) which arise naturally in several beyond-Standard-Model
    > theories [2]. (C) Direct detection searches for WIMPs with
    > masses of a few $\mathrm{GeV/c^2}$ to tens of $\mathrm{TeV/c^2}$ using liquid
    > xenon (LXe) time projection chambers (TPCs) have pro-duced 
    > the most stringent limits to date on elastic spin-independent 
    > WIMP-nucleon cross sections [3–5].

雑な訳:

- (A)　天体物理学と宇宙論的な観測から、大質量を持ち、発光せず、非相対論的で、非バリオンな暗黒物質(DM)の存在が示されている。
- (B)　十分に動機付けのあるDM候補の1つは、弱い相互作用をする重たい粒子(WIMP)で、(B1) 標準モデルを超えた理論で自然的に考えられる。
- (C)　液体キセノン(LXe)とタイムプロジェクションチャンバー(TPC)を使用した数$\mathrm{GeV/c^2}$から数十$\mathrm{TeV/c^2}$の質量を持つWIMPの直接検出検索は、スピン依存するWIMP-原子核の散乱断面積に対して最も厳しい制限を与えた。 [3-5]。

これを主節ごとに区切って絵に落とし込むと以下のようになる。(雑だが)

<!-- <figure markdown> -->
![](../image/memo/paper0.png#center){ width=800 }
<!-- <figcaption>光電効果のモデル</figcaption> -->
<!-- </figure> -->

これを見たらわかるように、重要な事項を一番最初にあげ、そこから基本的には一本道に話が展開する。
各文章についても、いろんな情報を付加する節や句があるが、一本道でつながっている。
このようにこのように`大前提->小前提->結論`の流れで説明する方法を**三段論法**という。
文章の一貫性もたせながら大きなインパクトを与える(伝えたいことをきちんと伝えられる)書き方となっている。大事なのは

- 文章に一貫性を持たせる(重要な情報は一本道)
- 結論に向かって話を絞り込む(三段論法)

ことである。話の絞り込みは例からもわかるように、

1. 最初にダークマターの一般的な性質(教科書レベルで広く知られている)を述べ、
2. その中で一つの候補に絞り(教科書の一文レベル)、
3. その候補の現状(専門家レベル)について紹介する。

という流れになっている。逆に三段論法を使わない、話が多数に枝分かれするような文章は読者の混乱を招き、内容が良くてもゴミ論文と化す。注意しよう。

---

# 執筆時

## 翻訳ソフトを活用しよう

これは当たり前。文明の利器は積極的に活用すべし。

英語弱者な私にとって翻訳ソフトは生命線。使いこなせば非常に強いツールになる。

英語で直接書きつつ、わからなくなったら翻訳ソフトを通して、それをなおしたほうが早く執筆できる。

基本的な英語論文執筆のルール(後述)の通りになっているかをチェックするの大事。

- 翻訳は主語、目的語、動詞の順に書くといい感じに翻訳してくれる。

- 複数の翻訳機、文章校正ツールを使ってチェックし、最後に自分で修正を加える。
    - 私の場合: 
        1. 正しい日本語の文章を作る
        2. 翻訳: DeepL(日to英)
        3. 逆翻訳チェック: DeepL&google先生(英to日)
        4. 文法チェック: 手作業 + Grammarly & DeepL Write
        5. 逆翻訳によるチェック: DeepL&google先生(英to日)
        6. 手直しによる最終チェック

    - どこか悪ければその前の段階に戻って書き直し。
    - 文章の言い換えを含め高度な国語のスキルが要求されます。

- 翻訳機はかなりの頻度で冠詞をミスるので注意。

## 基本的な英語論文執筆のルール

### たくさん論文を読もう。査読済みの論文は文章の宝庫

- **書き方をマネること**
    - 読んでいると言い回しや文章の書き方がわかってくる。単に読むだけでなくどう書いているかも意識するようにするといいだろう。
    - 当たり前だけど、文章丸パクは不正だからダメだよ！
    - ある程度読んで書けるようになると、自然に英文で文章が書けるようになるらしい...(遠い夢)

- **みんなが使ってる用語or略語を確認しておくことは大事**。
    - みんなが使っている用語の例: 波形弁別法 (Pulse Shape Discrimination, PSD)
    - 全く同じ手法を使っているのに　Pulse Shape *Separation* (PSS) というような用語を ~~錬成しない~~ 作り出さないこと！

### 主語は3単語まで！それ以上にすると読みにくい

- 主語と動詞は近くになるように。前置詞など、余計な文章をくっつけないように(できるだけ)気をつける。
- [上で引用した文章](#文章)とか…
    - **Astrophysical** and **cosmological observations** indicate ... (2,多くても3単語)
    - とか、
    - **One well-motivated class** of **DM candi-dates** is weakly interacting massive particles (WIMPs),
    - とか...こっちはofを使ってるのけど...
        - でもこれがないとOne well-motivated classが何なのかわからないので仕方がない。
        - 前置詞の使用の判断ははどうしても書き手と校正・査読の審査官の裁量によるところが大きい。
        - それでも前置詞は**1つ程度**の使用に押さえ、前後の語尾は小さくするのがいいだろう。
        - ～ of ～～～～ in ～～～～ is とか書かれるとかなり読みにくいのは明確。


### 長い文章にしない

- 前述した主語を長くしない話と同じ。
- 上手に句読点を使って文章を区切る。これは日本語でも同じ。
- `,` or `、`も多いと見にくいのでその時は諦めて文章を切ったほうが見やすい。
    - そもそも文章そのものを考え直したほうがいいかも。

### 略語を上手に使おう

- 略語を使って文章を圧縮する。文章量が減るし、読みやすい。

- 使いどころさん
    - 文章で大量に同じ文章が登場するとき。大体5個以上。
    - 業界では一般的にその略語が使われるとき。
        - e.g.: 波形弁別法: PSD, 光電子増倍管: PMT
    - 図表の文字数を削減するために略語を使用しているとき。

- 書き方
    - `正式名称 (略語)`、 `略語 (正式名称)` どちらでもいいがどちらかに統一する。
    - 略語は基本的に大文字であることが多い。(まぁあまり気にしてないけど)
    - 正式名称が略語の大文字のどこに対応するかわかるようにするなどの工夫にをするのが吉(推奨)。
        - 結局のところ好みだったり、慣習(周りの人の論文の傾向)に合わせるのが優先。
        - e.g.: **P**ulse **S**hape **D**iscrimination (PSD)
        - e.g.: data acquisition (DAQ) system
        - e.g.: photomultiplier tube (PMT)

    - 略語を使うときは、略語の直後に**必ず説明を書く**。
### 基本的に現在or過去形で書く

- **過去形は実際にした操作のみ**を書くように！

!!! Tip "e.g."

    We **generated** a signal from two detectors signal lines.
    
    - 2つの検出器から信号を生成した

#### 日本語論文で見られるような受動態の使用は避ける

- BAD: 低エネルギー域のイベントにはノイズイベントが含まれる。
- OK: 低エネルギー域のイベントはノイズイベントを含む。

- ただし、主語を曖昧にしたいときは受動態を使ってよい。
    - 人間に責任がない物の説明とか。

### 科学的でないor誇張表現は使わない

- **感情的な文章を避ける**
    - 特に: very, really, especially　etc.
    - 客観的ではない(極端な話感情論で喋ってる)と思われる。
    - 「特に」と言いたいなら、In particular, などを使う。
    - 「さらに」であれば、Moreover, Furthermore, Further,...
        - Andを使うのはよろしくない。インパクトに欠ける。
    - 強調の仕方のくわしい話は[こっちで説明](#強調する言葉(接続詞、副詞)の使用に気を付ける)。

- 上記と同じ理由で**他論文などを持ち上げるor猛烈に批判するのもだめ。**

- **曖昧な表現を避ける**
    - it, there etc.
    - 言葉が指すものがあいまいになりそうな場合は置き換えるように。

### 短縮形は使わない

- `Don't ~`, `Can't ~`, `I'll ~` etc.
- 短縮形は「口語(話言葉)」であるため。論文は書き物なのだから文語(書き言葉)を使う。

### 〜できない(cannot)の使い方に注意: canの使いどころ

- [can'tは論外　(短縮形は使わない)](#短縮形は使わない)

- Introductionなどで**「周知の事実として」知られてるもの記述のみに使う**。
    - 実験や解析手法などの説明では基本的にできない使わないように！

- フォーマルな`cannot`を使う。can notだとcanの後ろのみを否定する場合があり、誤解を招くおそれあり。

!!! Tip "e.g."

    - In sec. of introduction:

    Dark matter is a sort of particle **cannot** observed using optical method.

    - Dark matterは光学的に観測できない粒子である: これは事実として正しいのでおｋ

    - NG: Dark matter is a sort of particle can **not** observed using optical method.
        - これはcannotなのか、not observed using optical method なのかを曖昧にする。


これについてはcanでも同様。次の例は使いどころにもよるが以下のようなものである。

!!! Danger "Warning"
    The parameter $R$ *can be calculated* using ...

この場合だとあまり問題はない気がする。実際「計算できる」というのは式を見れば明らかであるからだ。
実際、教科書などではこの記述をしているものもよく見かける。しかし、論文であれば上の言い回しよりも

!!! Success "OK"
    The parameter $R$ **is calculated by**  ...

といった言い回しのほうが安全であるのでこちらを使いたい。

### 強調する言葉(接続詞、副詞)の使用に気を付ける

著者が陥りやすいミス。

- 論文を含め英語では**本当に強く主張したい「ここぞ！」の場所**でつかう。
    - 三段論法の結論とかね。
    - 日本語だと文を書くときに何かと強調する接続詞をつけがち...
    - 日本語とと同じ流れで書くとインパクトがかけた文章になってマイナス評価

以下代表的な単語

| 単語                                  | 意味                | 使いどころ           | 使っちゃダメな類義語     |
| ------------------------------------- | ------------------- | -------------------- | ------------------------ |
| Moreover, Furthermore, Further        | さらに              | 強調                 | and (インパクトに欠ける) |
| In particular                         | 特に                | 強調                 | specially (感情・口語的) |
| Therefore, Thus (soとThereforeの中間) | ゆえに、つまり      | 結果                 | so (感情・口語的)        |
| However, Nevertheless, Nonetheless    | しかしながら (対比) | but (感情・口語的)   | but (感情・口語的)       |
| For example                           | 例として            | 重要な例を挙げるとき | -                        |
|                                       |                     |                      |                          |

## 装置の説明

### ものの形やサイズの説明。単位の書き方

- 基本SI単位で書く。
    - 単位と値は半角程度あける。(当たり前)
    - その空白のせいで改行されて値と単位が別々の行に分裂しないようにLaTeXでは`~`を使う
        - 3.2~cm
        - マクロ作っとくと便利？査読するとき大変だと思うけど(査読する側が)

- 円柱形: `cylindrical` [もの]

- 長さの説明
    - [もの] have/has a diameter of [直径] and a length of [高さ].

- e.g.: 直径1 cm、高さ10 cmの円柱形のブロックの時
    - The cylindrical blocks have a diameter of 1~cm and a length of 10 cm.
  
## 解析手法の説明の仕方

### `used`か`applied`か

- **単に使うだけならused/use**、使って**さらに何かをしたならapplied/apply**を使う。
    - フライパンを"(単に)"使った: used
    - フライパンを使って"人をどついた": applied

- ということでapplied/applyを使う頻度のほうが明らかに多いだろう。
- [当時のツイ](https://twitter.com/yamaken0431/status/1598243906377785344)

### 式の説明

書き方

- [物理量]は[数式]として定義され、[式の中身の説明].

の形が基本。受動態の形で式をだし、その後に変数などの説明を加える。

!!! Tip "e.g."

    The force $F$ is defined by 

    $\begin{align}F=ma\end{align}$,

    where, $m$ is the mass, and $a$ is the acceleration.

ほかにもいくつかバリエーションがある。

- defined, [calculated](#〜できない(cannot)の使い方に注意: canの使いどころ) etc.

これ以外は各自で調べてｸﾚﾒﾝｽ。

### 図表の説明

- キャプション
    - 表は上、図は下 ($\LaTeX$を使ってると気にすることではない。)
    - 図の簡単な説明を加える。
        - プロシーディングスなどではタイトルのみを書いて「詳細は本文を参照」と記述するのもある。
            - "See text for detail."

- 本文中で図表を指し示す方法。
    - `show`を使う (seeはあまり使わない)。

!!! Tip "e.g."

    1. [図表番号] shows [タイトル]. [図の詳細な説明~]
        - Figure 1 shows the scatter plot of energy versus xxx parameter.
    
    2. [タイトル] shown in [図表番号]. 
        -  ~ are(be動詞) shown in Fig. 1.

ほかにもいくつかバリエーションはあるけどそれは各自で調べて。

- 二次元プロットでは` [グラフ名] of [x軸] versus [y軸]`の順で説明

- キャプションのラベル(番号)
    - 文頭にくる場合はフルでかく。文中の場合は省略形を使っておk
        - 文頭: **Figure [式番号]** ...
        - 文中or文末(文頭以外): ... **Fig [式番号]**, ...

    - 表についてはどの場合でもフルで書くらしい
        - **Table [番号]**

    - $\LaTeX$ のマクロを用意しとくと楽
        - 文頭は`\figref[1]{Figure #1}`、それ以外は`\figrefin[1]{Fig. #1}`みたいな

### スペクトル

- `spectrum`が単数形で`spectra`が複数形。
- 図中のスペクトルが一つ、もしくは複数のスペクトルが乗っていても文中で特定のスペクトルを指すときはspectrumを使う。
- 当たり前だけど意外と混乱しがち。そもそも複数形はspectrumsではないのというのが罠。
- 科学用語はラテンやギリシャ語の影響で英語とは異なる変化をする場合があるので注意。

### 値の評価

 - x桁…: 考察でよくある言い回し
    1. `n order of magnitude.`
        - nは基本数字ではなく英字でかく。
        - e.g: 2桁 -> two order of magnitude.
    2. n桁程度: ランダウの記号を使う: $O(10^{n})$ 
        - e.g: 2桁 -> $O(10^{2})$

#### イベントの分離

- `separate`か`discriminate`か
    - 説明に使う分にはぶっちゃけどっちでもいい。が、専門用語が登場するときの説明をするときにはその用語中の単語と統一したほうが見やすい場合がある
    
    - e.g. 波形弁別法 (Pulse Shape Discrimination)
        - PSD (Pulse Shape **Discrimination**) applied to **discriminate** between alpha-ray events and bata-/gamma-rays events.
        - = PSD (Pulse Shape **Discrimination**) applied to **separate** between alpha-ray events and bata-/gamma-rays events.

### 校正時に複数の意見が出たとき

- 表記ゆれなど
    - 些細な問題であれば自分が好むものに合わせればよい。

- e.g.: 文字
    - アルファ線: $\alpha$-ray or $\alpha$-particle
    - 我々は$\alpha$-rayを使ったが、海外の研究者に回覧したときに後者の提案が来たことがある。

- e.g.: 数式

$$\exp \left[ -\dfrac{1}{2} \left(\dfrac{x-\mu}{\sigma} \right)^2 \right]\ \mathrm{or}\ \exp \left[ -\dfrac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}  \right]$$

- 著者は前者を好むが、私の副指導教員は後者のほうが好きらしい。これもどちらにしても問題ないのでどちらでもおｋ。


## 投稿→査読→出版まで

- arXiv: abstractは論文のabstractでおｋ。
- 実際に査読に回すときはarXivの番号を貼る。

## 用語について

### 表記ゆれに気をつける

つまり用語を統一しろという意味

- 低減: reduction/rejection
- 当然だがより言い回しとして正しい方を選ぶように気をつける

### 簡易単語帳・言い回し集

<!-- | 単語 or 文章               | 説明 or 使い方     |
| -------------------------- | ------------------ |
| Electron equivalent energy | 電子換算エネルギー |
|                            |                    | -->
- 要素・候補の説明(イントロ部分)
    - いろんな要素(候補)の一つ: a sort of ...
        - e.g.: particle → いっぱいある
        - a sort of particle: その中の一つ
    - 候補が絞られているとき: promisingを使う

- 順序の説明
    - 最初に...。次に...: First, ..., secondly, ... .
    - 最後に...: finally, ... .
    - [良い資料も見つけた: primary,secondaryの次は、、？](https://qiita.com/hirotatsuuu/items/d85e69bd44b80260788d)


#### 参考文献

- 日本物理学会 編, 科学英語論文のすべて, 丸善株式会社, 1991, ISBM 4-621-02812-X.
- エイドリアン・ウォールワーク 著, 前平 謙二, 笠川 梢 訳, ネイティブが教える 日本人研究者のための論文の書き方・アクセプト術, 講談社, 2021, ISBM 978-4-06-512044-6.